# Отчёт по созданию сервиса для исправления орфографических и пунктуационных ошибок

## 1. Сервер

В этом репозитории находится шаблон серверной части приложения, написанный с помощью фреймворка Flask

Интерфейс выглядит так:

![Изображение того, как выглядит сервер](UI_img.png)

Сервер принимает POST запросы через форму, обрабатывает текст, а затем возвращет таблицу найденных ошибок и текст в поле **исправленный текст**

Сервер также принимает текст в формате JSON по адресу post_json

### Зависимости для запуска сервера:

- Flask
- Pickle для загрузки готовой модели

## 2. Модель

Для того, чтобы сервер полноценно работал необходимо подключить к нему обученную модель, которой будет передаваться текст и брать исправленный текст из её выхода.

Для исправления ошибочных текстов хорошо подходят модели для перевода текста в текст. Я решил использовать модель-трансформер так как она способна распознавать весь контекст текста, что нам и нужно по заданию. Мне не удалось найти достаточно больших датасетов с неправильными и исправленныим русскоязычными текстами на русском языке. Поэтому я решил использовать модель T5 уже предобученную структурам русского языка и дообучить её на своих синтезированных данных. 

Для синтеза данных я решил использовать новостные статьи (так как они постоянно редактируются, и в них мало ошибок) и нагенерировать в них ошибки с помощью своих функций.

Для начала статьи были разделены на предложения по точкам, затем я написал 12 функций для искажения текста и применил три случайные из них к каждой строке датасета.

Ссылка на gitlab с кодом для работы с датасетом: https://gitlab.com/Egas88/preprocess_data_for_gec

Ссылка на gitlab с кодом для создания и обучения модели T5, с помощью API huggingFace: https://gitlab.com/Egas88/create_gec_model


К сожалению, приложение так и не было завершено, так как мне не хватило времени на обучение модели. Та модель, что сейчас находится по ссылке рбучалась на 10000 данных и, по факту, не работает, ей нужно больше данных, я смогу доделать проект когда модель обучится.


## 3. Послесловие

В случае, если обученная на моих данных модель T5 будет плохо работать с русским языком, я подготовил дополнительные датасеты - lang8 и RULEC Corpus, проблема lang8 в том, что там мало записей с русским языком ~ 4000, их нужно аугментировать. Если окажется, что модель T5 плохо предобучена самой структуре русского языка, то я подготовил более простую (и слабо подходящую для больших текстов) архитектуру encoder-decoder с механизмом внимания

код с другой архитектурой: https://gitlab.com/Egas88/encoder_decoder_gec

Модель очень долго тренировалась, так как у меня видеокарта amd, на которой нет поддержки CUDA, а OpenCl не был настроен, да и времени на реализацию задания уже оставалось мало. Если у меня будет ещё время до сдачи работы, чтобы я успел обучить модели, то приложение должно работать


## 4. Ссылки

Использованные материалы для подготовки:

- Классификация ошибок в тексте на основе глубокого обучения(https://cyberleninka.ru/article/n/klassifikatsiya-oshibok-v-tekste-na-osnove-glubokogo-obucheniya/viewer)
- Автоматическая классификация ошибок учащихся русскомуц языку (https://aclanthology.org/2022.lrec-1.605.pdf)
- Описание модели T5 (https://huggingface.co/docs/transformers/model_doc/t5)
